\documentclass[]{article}
%\usepackage[letterpaper]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url} % url is loaded by hyperref
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\hypersetup{
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\date{}

\begin{document}

\hfill Ciudad de México, 18 de abril de 2017

\vspace{2cm}

\textbf{Comité Académico del}\\
\textbf{Programa de Maestría y Doctorado en Filosofía,}\\
\textbf{Universidad Nacional Autónoma de México}

\vspace{2cm}

El sector editorial ha sido una de las principales áreas de trabajo a
las que me he dedicado desde la educación media superior. Fue por el
interés en la publicación e investigación que decidí estudiar la
licenciatura en Filosofía. Las actividades académicas y profesionales
que he desempeñado siempre han estado orientadas a la difusión de
productos editoriales.

Debido a mi habilidad con el uso y creación de \emph{software},
dirijo mi atención a la creación y
mantenimiento de sistemas que faciliten la compartición de la cultura y
la labor editorial. «¿Qué tiene que ver esto con la filosofía?», es una
pregunta que constantemente se me hace, y simplemente contesto que
«todo».

La búsqueda del libre acceso a la cultura que he llevado acabo desde
hace más de una década la he visto como una manifestación de diversas
inquietudes que me orientaron al estudio de la filosofía, la cual es la
relación de nosotros con nuestra herencia cultural. Aunque
claro, lo que más rápido sale a relucir del quehacer cultural que he
desempeñado son las cuestiones técnicas orientadas a la cultura, edición
y \emph{software} libre.

Por este motivo tengo interés en la filosofía de la cultura, ya que es
también reflexionar sobre mi actividad profesional y la de los grupos de
trabajo de los que formo parte. Dentro de este campo, el área que poco a
poco me ha intersado más son las implicaciones que la propiedad
intelectual está teniendo al momento de hacer, mantener y difundir
cultura.

Esto me ha llevado a asistir desde diplomados por parte de Indautor y la
Organización Mundial de la Propiedad Intelectual, hasta eventos de
editoriales independientes o de activismo \emph{hacker}. En estos
eventos he encontrado bibliografía interesante sobre temas técnicos,
políticos o socioeconómicos, así como también ha provocado que revalore
y reinterprete algunos clásicos de la filosofía que tuve la oportunidad
de estudiar durante la licenciatura.

Además, existe un área de trabajo relativamente reciente que se llama
«teoría de la propiedad intelectual», la cual busca justificar
filosóficamente a las diversas legislaciones que en conjunto se conocen
como propiedad intelectual. Me parece un área apasionante y preocupante.
Emocionante porque paulatinamente la propiedad intelectual está dejando
de ser un tema político-jurídico o socioeconómico para percibirse como
un concepto que tiene profundas raíces en la manera en como entendemos
nuestro mundo. Sin embargo, la mayoría de la bibliografía que he
consultado sobre este esfuerzo teórico pasa por alto una serie de temas
que me parecen fundamentales, como es la relación que tiene la propiedad
intelectual con la subjetivización de la cultura, la tecnificación de
nuestras comunidades y la predilección al sujeto creador como el
paradigma de creación cultural.

Estos temas me parecen que permiten la vinculación del análisis
filosófico de la propiedad intelectual con las áreas de investigación
que se enfocan a la construcción de la subjetividad, filosofía de la
tecnología, el vínculo entre el autor y la obra, así como a las
humanidades digitales.

Mi actividad profesional la continúo viendo la
publicación. El estudio de la maestría (aunque mi aspiración es al menos 
el doctorado) la veo como uno de los pilares que me permitirá 
darle continuidad a este desarrollo profesional (y personal).

Aunque el deseo de muchos de los que estudiamos filosofía es ser
profesor de asignaturas afines, no es secreto que es difícil encontrar 
plazas. Sin embargo, esto no me desanima, ya que mucha de mi actividad
profesional involucra impartir talleres de edición donde siempre retomo
temáticas que permiten un trato filosófico, debido a las posibilidades 
y retos que nos permiten las nuevas tecnologías de la información y la 
comunicación en el sector cultural.

En este sentido, pretendo orientar mis estudios de posgrado al área de
la investigación interdisciplinaria y bajo metodologías experimentales
en la liberación de los resultados o en el análisis de la información,
cuyas principales temáticas sean la relación entre la propiedad
intelectual y la cultura libre con la filosofía. Como puede observarse,
esto también implica darle continuidad a los intereses de difusión
cultural que implica el acceso abierto de los frutos editoriales.

Sin nada más por agregar, me despido, ojalá me den la oportunidad de
estudiar esta maestría que pretendo por tercera ocasión, pero que por
cuestiones administrativas solo me he quedado con el deseo.

\vspace{3cm}

\begin{center}
	\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}
	
	Ramiro Santa Ana Anguiano
\end{center}

\end{document}
